\begin{aufgabe}{Undefinierbarkeit von Wahrheit}
\begin{enumerate}
\item Sei~$S$ ein~$\IQ$ umfassendes formales System mit adäquater
Gödelnummerierung. Existiere ein
\emph{Wahrheitsprädikat für~$S$}, eine Formel~$\True$ mit freier Variable~$n$, sodass
$S \seqs (\True[\goedeln{\varphi}/n] \Leftrightarrow
\varphi)$ für alle Formeln~$\varphi$. Zeige, dass~$S$ inkonsistent ist.
\item Präzisiere, wie man in~$\ZFC$ und in~$\PA$ glauben könnte, mittels
Rekursion ein Wahrheitsprädikat für~$\ZFC$ bzw.~$\PA$ definieren zu können, und
arbeite genau heraus, wo die Verfahren fehlschlagen.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} In~$\ZFC$ könnte man so beginnen:
"`Wir definieren eine Abbildung~$\true : \NN \to \{0,1\}$ wie folgt durch
Rekursion. Ist~$n$ die Gödelkodierung einer Konjunktion~$(\varphi \wedge
\psi)$, so sei~$\true(n) \defeq \true(\goedel{\varphi}) \cdot
\true(\goedel{\psi})$. Ist~$n$ die Kodierung einer Allaussage~$(\forall x\_
\varphi)$, so sei~$\true(n)$ genau dann~$1$, wenn~$\true(\goedel{\varphi[M/x]})
= 1$ für alle Mengen~$M$, und Null sonst. Und so weiter."'\par}
\item Erkläre, wie man für jede natürliche Zahl~$n$ ein Quasiwahrheitsprädikat
konstruieren kann, für das die Bedingung aus~(a) nur für Formeln~$\varphi$ mit
höchstens~$n$ logischen Zeichen erfüllt zu sein braucht.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}
